١٦

● الفخر الرَّازيُّ (تـ: ٦٠٦هـ) الأصولي المفسِّر، له: «الملخَّص في المنطق والحكمة»، و«المنطق الكبير» و«شرح الإشارات لابن سينا».

● أفضل الدِّين الخُونَجِي (تـ: ٦٤٦هـ)، قاضي القضاة بمصر، له: «كشف الأسرار»، و«الجُمَل»، وتأثَّر مَن بعده بكتاباته، وتُعرَف مدرسته بمدرسة المتأخِّرين.

● أثير الدِّين الأبهري (تـ: ٦٥٦هـ)، له: متن «إيساغوجي»، وهذا غير كتاب إيساغوجي الوارد سابقًا لفرفوريوس، ويعدُّ من أوائل ما يدرسه الطُّلاب في المنطق وعليه عدة شروح وحواش، وللأبهري كذلك: «خلاصة الأفكار»، و«هداية الحكمة» في أوَّلهما قسمٌ في المنطق.

● نجم الدِّين الكاتبيُّ القزوينيُّ (تـ: ٦٧٥هـ)، وله: متن «الرِّسالة الشَّمسيَّة»، وعليها شروحٌ وحواشٍ كثيرةٌ.

● سراج الدِّين الأُرْمَويُّ (تـ: ٦٨٢هـ)، له: «مطالع الأنوار» في المنطق وهو تهذيبٌ لكشف الأسرار للخونجي، وعليه عدَّة شروحٍ.

● قطب الدِّين الرَّازيُّ (تـ: ٧٦٦هـ)، المعروف بـ«القطب التَّحتانيِّ»، وله: «تحرير القواعد المنطقيَّة» شرح الشَّمسيَّة للكاتبي، و«لوامع الأسرار» شرح مطالع الأنوار للأُرْمَويِّ، وله: رسائل مفردة في بعض المباحث المنطقيَّة.

● سعد الدين التَّفتازاني (تـ: ٧٩٢هـ)، وله: «شرح الشَّمسيَّة للكاتبي»، ومتن «تهذيب المنطق» هذَّب فيه الشَّمسيَّة، وعليه عدَّة شروحٍ وحواشٍ.

● السَّيِّد الشَّريف الجرجانيُّ (تـ: ٨١٦هـ)، اشتهر بالتَّعليقات الدَّقيقة، فله حاشيةٌ على لوامع الأسرار، وعلى تحرير القواعد المنطقيِّة، وله أيضًا: «الصُّغرى» و«الكبرى» في المنطق.

٢٤

وإنِّما سُمِّي بالجهلِ المركَّب؛ لأنَّه يتركَّب من جهلين: الأوَّل: جهله بحقيقة الأمر، والثَّاني: جهله أنَّه يجهل (11) .

▪ ومثاله: قطع الدَّهريِّ بعدم البعث والنشور.

٣- التَّقليد، وهو: (الإذعان بغير دليلٍ).

▪ ومثاله: الإذعان بأنَّ مسَّ المرأة ناقضٌ للوضوء، إنْ لم يكن لإذعانه مستنَدٌ، بل أخذه عن مفتيه -مثلًا-، فهذا الإدراك الجازم: غيرُ ثابت، بل محتملٌ للتَّشكيك؛ لأنَّه لم يُبنَ على دليلٍ صالحٍ للجزم والقطع، بدليل أنَّه لو وجدَ شيخًا أعلمَ من شيخه، أو نظرَ في الدَّليل تشكَّكَ، بل ربَّما رجعَ عن قوله.

٤- الظَّنُّ، وهو: (الإدراكُ الرَّاجِح المحتمِل لِمقابلٍ مرجوحٍ).

▪ ومثاله: ظَنُّ الحنبليِّ وجوبَ المضمضة والاستنشاق؛ فإنَّ الدَّليل على وجوبهما مظنونٌ، ولكنَّه أرجح عنده من القول بالنَّدب.

وفي كلٍّ مِن الإدراك الجازم (اليقين، والتَّقليد، والجهل المركَّب)، والإدراك الرَّاجح (الظَّنَّ) يوجَد إذعانٌ وحكمٌ، فتكون كلُّها تصديقاتٌ.

٥- الشَّكُّ، وهو: (الإدراك المحتمِل للطَّرفَين دون ترجيحٍ)؛ فالشَّاكُّ غير مذعِنٍ ولا مرجِّح لأحد الطَّرفين، بل هو متصوِّرٌ للنِّسبة دون حكمٍ، فيكون الشَّكُّ تصوُّرًا.

▪ ومثاله: تردُّد زيدٍ في كون (الإجماع السُّكوتيِّ حجَّة) أو لا، دون ترجيح.

٦- الوهم، وهو: (الإدراك المرجوح لمقابلٍ راجحٍ)، ويلازِم الظَّنَّ، بمعنى أنَّ مَن يرجِّح طرفًا ما في الظَّنِّ، فإنَّه يُدرِك الطَّرف الآخَر، وهو الاحتمال المرجوح، لكنَّه لا يُصَدِّق به، ولا يثبته؛ لذا كان الوهم تصوُّرًا، وكان الظَّنُّ تصديقًا.

▪ ومثاله: مَن يظنُّ وجوبَ مسْحِ جميعِ الرَّأس يتوهَّمُ عدمَ الوجوب.

(11) ينظر: «شرح تنقيح الفصول» (ص٦٣)، «تيسير التحرير» (١/ ٢٦).

٧٣

الأسئلة في التَّصوُّرات عند المنطقيِّين؛ لأنَّ بعض الكلِّيَّات الخمسة تقع جوابًا لأحد الأسئلة التَّالية، فإنَّ علماء المنطق ذكروا أنَّ السُّؤال في قسم التَّصوُّرات إمَّا أن يكون:

● بـ(ما هو) وهو سؤالٌ عن تمام حقيقة الشَّيء فلا يجاب عنه إلَّا بأمرٍ ذاتيٍّ.

● أو (بأيِّ شيءٍ هو) وهو سؤالٌ عن مميِّز الشَّيء عن مشارِكاته من الحقائق المختلفة.

وقسَّموا الكلِّيَّات إلى ما يُجاب به عن: (ما هو) وإلى ما يُجاب به عن: (أيُّ شيءٍ هو):

● إن كان السُّؤال بما هو عن عدَّة أمورٍ جزئيَّةٍ متَّفقةٍ في الحقيقة، كالسُّؤال عن داحس والغَبْراء ما هي؟ فإنَّ الجواب يكون بالنَّوع، وهو هنا (الفرس)؛ لأنَّ الأمر المشترَك بين الأمور التي تتَّفق في حقيقتها هو تمام حقيقتها وهو النَّوع.

● إن كان السُّؤال بما هو عن أمورٍ عدَّةٍ حقائقها مختلفةٌ، سواءٌ كانت جزئيَّات أم كلِّيَّات، كالسُّؤال عن الأسد والحجر ما هما؟ فإنَّ الجواب يكون بالجنس، وهو هنا (الجسم)؛ لأنَّ تمام المشترَكِ الذَّاتيِّ بين الحقائق المختلِفة هو الجنس الذي تشترك فيه.

فكلٌّ من الجنس والنَّوع يقعان في جواب سؤال ما هو، لكن من الفروق بينهما أنَّ النَّوع يقع في جواب ما هو عن أمورٍ عدَّةٍ متَّفقةٍ في الحقيقة وعن أمرٍ واحدٍ من هذه الأمور المتَّفقةِ الحقيقةِ، مثلًا حين تقول: زيدٌ وعمروٌ وبكرٌ ما هم؟ فالجواب بالنَّوع، وهو إنسانٌ، وكذلك حين تسأل عن كلِّ واحدٍ منهم على حدةٍ فتقول مثلًا: ما عمروٌ؟ فإنَّ الجواب يكون بالنَّوع أيضًا، وهو الإنسان، وهذا لا يكون في الجنس؛ إذ لا بدَّ أن يقع في الجواب عن كثيرين، دون أن يقع في الجواب عن أحدهم بما هو.

٧٤

● إن كان السُّؤال بأيِّ شيءٍ فهو عن مميِّز الشَّيء عمَّا يشاركه من الحقائق المختلفة:

▪ فإن كان السُّؤال عن المميِّز الذَّاتيِّ بأن قيل: أيُّ شيءٍ هو في ذاته؟ كالسُّؤال عن الفرس أيُّ حيوانٍ هو في ذاته؟ فهو سؤالٌ عن المميِّز الذَّاتيِّ للفرس عن باقي ما يشاركها في الجنس المشترك، والمشترك هنا هو الحيوان، فالجواب يكون بالفصل، وهو هنا (الصَّاهل)؛ لأنَّ الفصل يميِّز الشَّيء عمَّا يشاركه وهو كلِّيٌّ ذاتيٌّ.

▪ وإن كان السُّؤال عن المميِّز العرضيِّ بأن قيل أيُّ شيءٍ هو في عرضه؟ كالسُّؤال عن الفرس أيُّ حيوانٍ هو من عرضيَّاته؟ فهو سؤالٌ عن المميِّز العرضيِّ للفرس، فالجواب يكون بالخاصَّة، وهو هنا (النَّائم واقفًا)، لأنَّ الخاصَّة تميِّز الشَّيء عمَّا يشاركه وهي كلِّيٌّ عرضيٌّ.

والحاصل ممَّا سبق: أنَّ السُّؤال بما هو عن أمورٍ عدَّةٍ يُطلَب به تمام الحقيقة المشترَكة بينها؛ فإن كان عن أشياء متَّفقة الحقيقة فالجواب بالنَّوع، وإن كان عن أشياء مختلفة الحقيقة فالجواب بالجنس.

والسُّؤال بأيِّ شيءٍ يُطلَب به المميِّز؛ فإن كان السُّؤال عن المميِّز الذَّاتيِّ فيُجاب بالفصل، وإن كان عن المميِّز العرضيِّ فيُجاب بالخاصَّة.

وإذا تمهَّد هذا سَهُل فهم الكلِّيَّات الخمسة تفصيلًا:

ثالثًا: الكليّات الخمسة:

تقدَّمت لك صورةٌ مجملةٌ عن الكلِّيَّات الخمس، فالكلِّيَّات تنقسم إلى ذاتيَّاتٍ تشمل الجنسَ والنَّوعَ والفصلَ، وعرضيَّاتٍ تشمل العرضيَّ العامَّ والخاصَّة:

٨٠

تنبيه: القرب والبعد أمرٌ نسبيٌّ يختلف باختلاف الإضافة، فالجسم جنسٌ بعيدٌ للإنسان، لكنَّ الجسم جنسٌ قريبٌ للجسم النَّامي، وعليه فلا يصحُّ أن يُسأل: هل (هذا) جنسٌ قريبٌ أو بعيدٌ؟ من دون أن تضيفَ في السُّؤال ماهيَّةً أخرى، فلا يصحُّ أن تقول: هل (الجسم) جنسٌ بعيدٌ؟ بل يجبُ أن تقولَ: هل (الجسم) بالنِّسبة إلى الإنسان جنسٌ بعيدٌ؟ وهكذا.

ب- أقسام الفصل بحسب القرب والبعد:

ينقسم (الفصل) بالنَّظر إلى الجنس إلى قِسمَين:

١- الفصل القريب، وهو ما يميِّز الحقيقة عن جميع ما يشاركها في الجنس القريب.

▪ مثل: (النَّاطق) بالنِّسبة للإنسان؛ فإنَّه فصلٌ يُميِّزُه عمَّا يشاركه في جنسه القريب وهو (الحيوان) كـ(الخيل) و(الحمار)، فإنَّ (النَّاطق) ميَّز (الإنسان) عن هذه المشارِكات في الجنس القريب.

٢- الفصل البعيد، وهو ما يميِّز الماهيَّة عمَّا يشاركها في الجنس البعيد فقط.

▪ مثل: (له حواسٌّ) بالنِّسبة للإنسان؛ فإنَّه فصلٌ لأنَّه يُميِّزُه عمَّا يشاركه في جنسه البعيد فقط وهو (النَّامي)، فإنَّ: (النَّامي) جنسٌ بعيدٌ للإنسان، يشترك فيه الإنسان مع الشَّجر مثلًا، فإن سُئِل عن مميِّز (الإنسان) عن المشارِكات له في (النَّامي)، فيصحُّ الجواب بـ(الحسَّاس) أي: الذي له حواسٌّ، لأنَّ الحيوان هو النَّامي الحسَّاس، والنَّبات هو النَّامي غير الحسَّاس، فيكون (الحسَّاس) فصلًا للإنسان، لكن لم يميِّزه عمَّا يشاركه في الجنس القريب الذي هو (الحيوان)، فلم يتميَّز (الإنسان) بـ(الحسَّاس) عن (الأسد)؛ لأنَّ كلًّا من الإنسان والأسد (له حواسٌّ).

ففَهْم الفصل القريب والبعيد مرتبطٌ بفَهْم الجنس القريب والبعيد، فإذا أخذت نوعًا ما وليكن (الأسد)، ثمَّ نظرت إلى جنسه القريب وهو الحيوان: ستجد أنَّه

٨٢

- وقد يكون إضافيًّا فقط، مثل: (النَّامي)؛ فإنَّه مندرجٌ تحت جنسِ (الجسم)، ولكن تحته جنسُ (الحيوان)، فليس نوعًا حقيقيًّا.

ويتبيَّن أنَّ النَّوع الإضافيَّ لا بدَّ أن يكون جنسًا أو نوعًا حقيقيًّا، ولا يصحُّ أن يكون فصلًا، ولا عرضيًّا، ولا جزئيًّا.

لاحظ أنَّ النَّوع لا ينقسم إلى حقيقيٍّ وإضافيٍّ؛ لأنَّهما إطلاقان للنَّوع، وليسا قسمين يشتركان في نفس الأمر، فالمراد بالنَّوع في الكلِّيَّات الخمسة هو النَّوع الحقيقيُّ فقط، دون النَّوع الإضافيِّ.

د- تقسيمات الكليات العرضية:

تنقسم العرضيَّات (العرضيُّ العامُّ والخاصَّة) إلى عدَّة تقسيمات نذكر منها تقسيمين، تقسيمًا من حيثُ اللُّزومُ وعدمه، وتقسيمًا من حيثُ الشُّمولُ:

● التَّقسيم الأوَّل: تقسيم الكلِّيَّات العرضيَّة من حيثُ اللُّزوم وعدمه.

تنقسم الكلِّيَّات العرضيَّة باعتبارِ لزومها للشَّيء وعدم لزومها إلى:

١. العرضيِّ اللَّازم: وهو العرضيُّ الذي لا ينفكُّ عن الشَّيء، ويقسَّم إلى: لازمٍ في الخارج فقط، ولازمٍ في الذِّهن فقط، ولازمٍ في الذِّهن والخارج معًا وهو لازم الماهيَّة.

▪ مثال العرضيِّ العامِّ اللَّازم: (المتنفِّس بالقوَّة) بالنِّسبة للحيوان، و(الفرد) بالنِّسبة للثَّلاثة.

▪ مثال الخاصَّة اللَّازمة: (قابل التَّعلُّم) بالنِّسبة للإنسان، (المتجمِّد عند درجة صفر) للماء.

٢. العرضيِّ المفارِق: وهو العرضيُّ الذي ينفكُّ عن الشَّيء، ويقسَّم إلى زائلٍ بسرعةٍ وزائلٍ ببطءٍ.

٨٣

▪ مثال العرضيِّ العامِّ المفارِق: (الماشي) و(النَّائم) بالنِّسبة للإنسان، و(السَّاخن) بالنِّسبة للماء.

▪ مثال الخاصَّة المفارِقة: (الشَّابُّ) بالنِّسبة للإنسان، و(النَّائم) بالنِّسبة للحيوان.

● التَّقسيم الثَّاني: تقسيم الكلِّيَّات العرضيَّة من حيثُ الشُّمول وعدمه.

ينقسمُ العرضيُّ من حيثُ انطباقُه على جميع أفراده، إلى:

١. العرضيُّ الشَّامل: وهو العرضيُّ الذي يتحقَّق في كلِّ أفراد ما يَعرِض له.

▪ مثال العرضيِّ العامِّ الشَّامل: (المتنفِّس بالقوَّة) فهو عرضيٌّ عامٌّ بالنِّسبة للإنسان، وشاملٌ لكلِّ أفراد الإنسان.

▪ مثال الخاصَّة الشَّاملة: (قبول التَّعلُّم) بالنِّسبة إلى الإنسان، فإنَّ هذا الكلِّيَّ العرضيَّ لا يوجد في غير الإنسان من الحيوانات، وجميع أفراد الإنسان عنده هذه القابليَّة.

٢. العرضيُّ غير الشَّامل: وهو العرضيُّ الذي لا يتحقَّق في كلِّ أفراد ما يَعرِض له.

▪ مثال العرضيِّ العامِّ غير الشَّامل: (الأبيض) فهو عرضيٌّ عامٌّ بالنِّسبة للإنسان، وهو غير شاملٍ؛ لأنَّه ليس مقولًا على جميع أفراد الإنسان.

▪ مثال الخاصَّة غير الشَّاملة: (الشَّاعر) و(عالم النَّحو) بالنِّسبة للإنسان، فإنَّه كلِّيٌّ عرضيٌّ، لا يوجد في غير الإنسان، ولكنَّه لا يوجد في جميع النَّاس (1) .

* * *

(1) مراجع المعلم الثاني: «تحرير القواعد المنطقية» (ص٩٢-١٣٦)، «سيف الغلاب» (ص٩٦-١٥٤)، «شرح منطق الهداية» (ص٥٧-٧٤)، «المرقاة» (ص٥٤-٦٦)، «حاشية الباجوري» (ص١١١-١١٦)، «شرح اليزدي على التهذيب» (ص١١١-١٣٠).

١٤٧

٢- استثناء عين التَّالي (أي: وضع التَّالي) = ينتجُ نقيضَ المقدَّم (أي: رفع المقدَّم).

▪ كقولنا في المثال: (الاستثنائيَّة) لكنَّ الجسم حجرٌ، (النَّتيجة) فهو ليس شجرًا.

ولكن لا يلزمُ مِن نفي أحدهما إثباتُ الآخَر؛ لأنَّ المحكومَ عليه لم ينحصر في الجزأين، والضِّدَّان يمكن أنْ يرتَفِعا، فإذا قالَ في الاستثنائيَّة: (لكنَّه ليس شجرًا) = لم يلزم من ذلك أن يكون الجسمُ حجرًا؛ لجوازِ أن يكونَ ذهبًا أو أيَّ شيءٍ آخر.

● كيفيَّة الإنتاج في القياس الاستثنائيِّ مِن الشَّرْطِيَّة المنفصلة المانعةِ للخُلُوِّ:

مفادُ القضيَّة الشَّرْطِيَّة مانعةِ الخُلُوِّ ألَّا يخلوَ المحكومُ عليه مِن صِدقِ أجزاء الشَّرْطِيَّة عليه؛ وحينئذٍ: إذا نفينا أحدَ الأجزاءِ، فحتمًا سيَثبُت الجزءُ الآخَر، ولكن لا يَلزمُ مِن إثباتِ أحدِ الأجزاءِ نفيُ الآخَر؛ لأنَّ اجتماعهما مُمكِنٌ، ومثالها: (دائمًا هذا الجسمُ: إمَّا لا حَجَر أو لا شَجَر).

١- استثناء نقيض المقدَّم (أي: رفع المقدَّم) = ينتجُ عينَ التَّالي (أي: وضع التَّالي).

▪ كقولنا في المثال: (الاستثنائيَّة) لكنَّه حجرٌ، (النَّتيجة) فهو لا شجر.

٢- استثناء نقيض التَّالي (أي: رفع التَّالي) = ينتجُ عينَ المقدَّم (أي: وضع المقدَّم).

▪ كقولنا في المثال: (الاستثنائيَّة) لكنَّه شجرٌ، (النَّتيجة) فهو لا حجر.

ولكن: إذا أثبتنا أحدَ الجزأين، فلا يلزم مِن ذلك نفيُ الآخَر ولا إثباته؛ لأنَّ اجتماع الجزأين مُمكِنٌ، فلو قلنا: (دائمًا هذا الجسمُ: إمَّا لا حَجَر أو لا شجرَ)،

١٦٤

١- المشهورات، وهي: القضايا التي يَتعارَف عليها النَّاس؛ لمصلحة أو لرقة قلبية أو غيرها، وتسمَّى: مشهوراتٌ مطلقةٌ، أو عند جماعةٍ مخصوصةٍ، وتسمَّى: مشهوراتٍ محدودةً، وتنقسم إلى:

- مشهورةٍ عند الكلِّ، كقولنا: (الظُّلم قبيحٌ).

- مشهورةٍ عند الأكثر، كقولنا: (كشف العورة في المحافل مذمومٌ).

- مشهورةٍ عند طائفةٍ، كقول النَّحْويِّين: (الفاعل مرفوعٌ).

وشهرة القضيَّة لا تستوجِبُ صِدْقَها أو كذبها؛ فإنَّ مِن المشهورات ما هو صادقٌ، كقولنا: (العدل حَسَنٌ)، ومنها ما هو كاذبٌ مثل: (الأخُ يَجِبُ نَصْرُه إنْ ظَلَمَ غيرَه).

٢- المُسَلَّمات، وهي: القضايا التي يُقِرُّ بها الخَصْمُ في المناظرة، ولا يلحظ المجادِلُ في هذا الإلزام صحَّةَ المقدِّمة الكبرى أو عدمها، فقد يقولها من لا يعتقد صحَّتها، بل يأتي بها لإلزام الخَصم بما يلتزمه.

كأن يأتي مناظرٌ لحنبليٍّ ويقول له: يلزمك القول بفساد الطَّلاق في الحيض؛ لأنَّ:

الطَّلاقَ في الحيض قولٌ منهيٌّ عنه لأمْرٍ خارجٍ (مقدِّمةٌ مُسَلَّمةٌ عند الكلِّ).

وكلَّ قولٍ منهيٍّ عنه لأمْرٍ خارجٍ فاسِدٌ (مقدِّمةٌ يُسَلِّم بها الحنبليُّ).

الطَّلاقُ في الحيض فاسدٌ (النَّتيجة).

الصناعة الثالثة: الخطابة:

● ويُعرف القياسُ الخَطَابِيُّ بأنَّه: (قياسٌ مُرَكَّبٌ مِن مقدِّماتٍ مقبولةٍ أو مظنونةٍ).

● وغايته: إقناع الآخرين وإفادتهم.

● والخطابة: قياسٌ مادِّيٌّ يفيدُ الظَّنَّ.

١٦٥

● مقدِّمات القياس الخَطابيِّ: يتركَّب القياس الخطابيُّ مِن نوعَين مِن القضايا:

١- المقبولات، وهي: القضايا التي تؤخَذ ممَّن حَسُنَ الظَّنُّ فيه، ويُعتقَد صِدقُه، كالقضايا المأخوذة مِن الفضلاء والعلماء والحُكَماء.

٢- المظنونات، وهي: القضايا التي يَحكُم بها العقلُ حُكْمًا راجحًا مع تجويز المرجوح.

ومن أمثلة هذا القياس: خالدٌ اختلطَ بالنَّاس وقت الوباء (مقدِّمةٌ حسِّيَّةٌ يقينيَّةٌ).

وكلُّ مَن اختلط بالنَّاس وقت الوباء سيُصاب به (مقدِّمةٌ مظنونةٌ).

خالدٌ سيُصاب بالوباء (النَّتيجة).

فإنْ قلتَ: كيف يفيد هذا القياسُ الظَّنَّ ومقدِّمته الأولى قطعيَّة؟ فالجواب: النَّتيجةُ تَتبَعُ أخَسَّ المقدِّمتين، ولا شكَّ أنَّ المقدِّمة المظنونة أقلُّ شرفًا من اليقينيَّة، فاتَّبعت النَّتيجةُ المقدِّمة التي هي أدونُ في الشَّرف، فصارت بذلك ظنِّيَّةً.

الصناعة الرابعة: الشِّعر:

وهو قياسٌ مادِّيٌّ يؤثِّر في نفس السَّامع بالسُّرور أو الحزن أو غيرهما ممَّا يجعل المنفعل يفعل أمرًا أو يُحْجِم عن آخَر؛ ولهذا تفيد الأشعار في الحبِّ والحرب والاستعطاف؛ لأنَّ غرضها انفعال المتلقِّي؛ ليعطف أو يَسْمَح أو يَجُود.

● ويُعرف القياسُ الشِّعْرِيُّ بأنَّه: (قياسٌ مُرَكَّبٌ مِن مقدِّماتٍ مُخَيَّلَةٍ)، والقضايا المخيَّلة هي: قضايا تنفعِل بها النَّفسُ وإنْ لم تُصَدِّق بها، ولا يُشترَط فيها عند المنطقيِّين القافية والوزن، ولكنَّهما يزيدان القضايا الشِّعرية تأثيرًا.

● وغايته: انفعال النَّفس مِن قبضٍ أو بَسْطٍ؛ لتكون مبدأ فِعْلٍ أو ترْكٍ، أو رضًا أو سخطٍ.